1. Какой  из  перечисленных  народов,  проживающих  на  территории  России, 
является наиболее многочисленным? 
 1)   якуты 
 2)   татары 
 3)   коми 
 4)   калмыки  

Ответ: 2
 
2. Крайняя южная точка России расположена на территории  
 1)    Республики Алтай  
 2)    Приморского края 
 3)    Краснодарского края 
 4)    Республики Дагестан  

Ответ: 4
 
3. Для  какой  из  перечисленных  территорий  России,  расположенных  в 
умеренном  климатическом  поясе,  характерен  резко  континентальный 
климат? 
 1)   Забайкалье 
 2)   Кольский полуостров 
 3)   Приморье 
 4)   полуостров Камчатка  

Ответ: 1
 
4. Снежные лавины – одно из наиболее грозных и опасных природных явлений. 
В каком из перечисленных регионов России снежные лавины представляют 
наибольшую опасность? 
 1)   Калининградская область 
 2)   Республика Северная Осетия – Алания 
 3)   Чувашская Республика 
 4)   Архангельская область  

Ответ: 2
 
5. Какой из перечисленных городов является центром автомобилестроения? 
 1)   Тула 
 2)   Тольятти 
 3)   Рязань 
 4)   Ставрополь  

Ответ: 2

6. Учёные-биологи должны исследовать места обитания популяций овцебыков, 
белых  медведей,  некоторых  видов  птиц.  Какой  из  перечисленных 
заповедников  им  следует  посетить  для  проведения  исследовательской 
работы? 
 1)   Остров Врангеля 
 2)   Магаданский 
 3)   Командорский  
 4)   Печоро-Илычский  

Ответ: 1
 
7. Общие показатели рождаемости и смертности населения России
В каком году показатель рождаемости был наименьшим? 
 1)   1985 г. 
 2)   1993 г. 
 3)   1999 г. 
 4)   2009 г.  

Ответ: 3
 
9. В  каком  из  перечисленных  регионов  России  средняя  плотность  населения 
наибольшая? 
 1)   Камчатский край 
 2)   Ростовская область 
 3)   Мурманская область 
 4)   Республика Карелия  

Ответ: 2
 
10. Какой  из  перечисленных  городов,  показанных  на  карте,  находится  в  зоне 
действия циклона? 
 1)   Мурманск 
 2)   Новосибирск 
 3)   Тюмень 
 4)   Воронеж  

Ответ: 4

11. Карта погоды составлена на 25 декабря. В каком из перечисленных городов, 
показанных  на  карте,  на  следующий  день  наиболее  вероятно  существенное 
потепление? 
 1)   Москва 
 2)   Санкт-Петербург 
 3)   Оренбург 
 4)   Новосибирск  

Ответ: 2

12. Что является примером нерационального природопользования? 
 1)   заготовка древесины с последующими посадками 
 2)   производство бумаги из макулатуры  
 3)   комплексное использование добываемого сырья 
 4)   распашка земель вдоль склонов  

Ответ: 4
 
13. В каком из высказываний содержится информация о режиме реки Амур? 
 1)   Берега  реки  Амур  в  верхнем  течении  скалисты  и  покрыты  хвойными лесами. 
 2)   Амур  –  пограничная  река  России,  часть  её  водосборной  площади находится на территории Китая. 
 3)   Замерзает Амур в течение ноября, вскрывается в период с третьей декады апреля по первую декаду мая. 
4)   По  водности  Амур  относится  к  числу  наиболее  крупных  рек  России: средний годовой расход воды в устье составляет 12 800 м3/с. 

Ответ: 3

15. На  территории  какой  из  перечисленных  стран  наиболее  вероятны 
землетрясения? 
 1)   Финляндия 
 2)   Белоруссия 
 3)   Австралия 
 4)   Мексика  

Ответ: 4
 
22. 1  июня  2008  г.  Челябинский  тракторный  завод  отметил  своё  75-летие.  ЧТЗ 
стал первым в стране заводом по крупносерийному производству гусеничных 
тракторов.  В  годы  Великой  Отечественной  войны  завод  выпускал  танки  и 
внёс  огромный  вклад  в  победу  над  фашизмом.  В  настоящее  время  с 
конвейера  завода  ежегодно  сходят  тысячи  тяжёлых  инженерных  машин 
(промышленных  тракторов,  бульдозеров,  трубоукладчиков);  продукция  ЧТЗ 
поставляется во все регионы России, страны СНГ и дальнего зарубежья. 
 Карты  какого  географического  региона  России  необходимо  выбрать,  чтобы 
более детально изучить регион, в котором расположен г. Челябинск?  
 1)   Европейского Юга 
 2)   Урала 
 3)   Центральной России 
 4)   Западной Сибири  
 
Ответ: 2

27. Проанализируйте  климатограмму  и  определите,  какой  буквой  на  карте  
обозначен пункт, климат которого показан на климатограмме. границы климатических поясов 
 1)   A 
 2)   B 
 3)   C 
 4)   D 

Ответ: 2

28. Школьники из нескольких населённых пунктов России обменялись данными 
многолетних метеонаблюдений, полученными на местных метеостанциях.  
Собранные ими данные представлены в следующей таблице. 
Географические координаты
Высота пункта наблюдения над уровнем моря, м 
Средняя температура воздуха, °С 
Среднегодовое количество атмосферных осадков, мм 
Пункт наблюдения 
Сортавала 
Вологда 
Балахна 
Уфа 
Учащиеся  проанализировали  собранные  данные  в  целях  выявления 
зависимости  между  особенностями  климата  и  географическим  положением 
пункта.  У  всех  учащихся  выводы  получились  разные.  Кто  из  учащихся 
сделал верный вывод на основе представленных данных? 
 1)   Алина:  «Чем  дальше  на  юго-восток,  тем  больше  среднегодовое количество атмосферных осадков». 
 2)   Сергей:  «Чем  дальше  на  юго-восток,  тем  больше  среднегодовая амплитуда температуры воздуха». 
 3)   Георгий: «Чем севернее, тем ниже температуры воздуха в январе». 
 4)   Тамара: «Чем выше над уровнем моря расположен пункт, тем прохладней там в июле». 

Ответ: 2

29. В  каком  из  перечисленных  населённых  пунктов  22  июня  в  полдень  по 
местному  солнечному  времени  угол  падения  солнечных  лучей  будет 
наименьшим? 
 1)   Сортавала 
 2)   Вологда 
 3)   Балахна 
 4)   Уфа 

Ответ: 1
