1. На каком материке находится самое глубокое в мире озеро?  
1)  Африка  
2)  Южная Америка  
3)  Евразия  
4)  Северная Америка 

Ответ: 3

2. С каким из перечисленных государств Россия имеет сухопутную границу?  
1)  Швеция  
2)  Азербайджан  
3) Молдавия 
4) Турция

Ответ: 2

3. В каком из перечисленных регионов России почвы наиболее плодородные?  
1)  Республика Карелия  
2)  Новгородская область  
3)  Пермский край  
4)  Воронежская область  

Ответ: 4

4. Такие  неблагоприятные  климатические  явления,  как  засухи,  суховеи  и 
пыльные бури значительно затрудняют хозяйственное освоение территории. 
Для какой из перечисленных территорий они наиболее характерны?  
1)  Республика Саха (Якутия)  
2)  Калининградская область  
3)  Приморский край  
4)  Республика Калмыкия  

Ответ: 4

5. Какие  из  перечисленных  городов  России  являются  крупными  центрами 
черной металлургии?   
1)  Архангельск и Мурманск  
2)  Краснодар и Тамбов  
3)  Череповец и Липецк  
4)  Рязань и Калининград 

Ответ: 3

6. К  традиционным  занятиям  какого  из  перечисленных  народов  России 
относятся резьба по кости морского зверя и рыболовство?  
1)  татары  
2)  чукчи  
3)  буряты  
4)  карачаевцы  

Ответ: 2

7. Площадь территории и демографические показатели отдельных регионов РФ в 2007 году 

Регионы 

Площадь территории, тыс. км2 

Общая численность населения,  тыс. чел. 

Численность городского населения, тыс. чел. 

Магаданская область 
Самарская область 
Республика Дагестан 
Республика Татарстан 


Используя данные таблицы, определите, в каком из перечисленных регионов 
в  2007 г. наблюдалась наибольшая численность городского населения.  
1)  Магаданская область  
2)  Самарская область  
3)  Республика Дагестан  
4)  Республика Татарстан 

Ответ: 4

9. Какой  из  перечисленных  городов  является  наибольшим  по  численности 
населения?  
1)  Тюмень  
2)  Новосибирск  
3)  Архангельск  
4)  Хабаровск 

Ответ: 2

10. Какой  из  регионов,  обозначенных  буквами  на  карте  России,  имеет 
наименьшую среднюю плотность населения?  

1)  A  
2)  B  
3)  C  
4)  D  

Ответ: 1

11. Задания 11–12 выполняются с использованием приведенной ниже карты погоды. 

Какой  из  перечисленных  городов,  показанных  на  карте,  находится  в  зоне 
действия циклона?   
1)  Тюмень  
2)  Салехард  
3)  Новосибирск  
4)  Петрозаводск 

Ответ: 4

12. Карта погоды составлена на 7 февраля. В каком из перечисленных городов, 
показанных  на  карте,  на  следующий  день  вероятно  существенное 
потепление?  
1)  Москва  
2)  Новосибирск  
3)  Пермь  
4)  Салехард  

Ответ: 3

13. Какое утверждение о влиянии человека на атмосферу является верным?  
1)  Сжигание  ископаемого  топлива  является  одной  из  причин  повышения содержания углекислого газа в атмосфере.  
2)  Использование на ТЭС в качестве топлива угля вместо природного газа позволяет снизить вредные выбросы в атмосферу.  
3)  Атомная энергетика является главным источником развития «парникового эффекта» в атмосфере.  
4)  Создание  крупных  водохранилищ  приводит  к  уменьшению  годового количества атмосферных осадков на близлежащих территориях.  

Ответ: 1

14. В каком из высказываний содержится информация о миграции населения?  
1)  В возрастной структуре населения России возрастает доля лиц старшего возраста и уменьшается доля детей.  
2)  В  90-е  годы  прошлого  столетия  численность  населения  Европейского Севера стала сокращаться; одна из причин – отток населения в другие регионы страны.  
3)  Средняя плотность сельского населения России составляет примерно 2,2 человека на 1 кв. км.  
4)  В  зоне  тундры  и  тайги  сельские  населенные  пункты  располагаются  в долинах рек и на берегах озер.  

Ответ: 2

16. Для какого из перечисленных городов России, расположенных в умеренном 
климатическом поясе, характерен тот же тип климата, что и для пункта Х?  
1)  Сыктывкар  
2)  Астрахань 
3)  Калининград 
4) Самара 

Ответ: 3

17. А. Тасман  –  известный голландский  мореплаватель. 
Благодаря исследованиям  А. Тасмана  в  XVII  столетии  на карте  мира  стало  заметно 
меньше  белых  пятен.  Имя  этого  выдающегося  мореплавателя  осталось  на 
географической  карте.  Какой  из  перечисленных  географических  объектов 
носит имя этого исследователя?  
1)  море  
2)  река 
3)  пролив  
4) водопад 

Ответ: 1


23. Город Усть-Илимск является крупным промышленным центром Иркутс-
кой  области.  Здесь  построена  мощная  электростанция,  обеспечивающая 
предприятия электроэнергией.  Одно  из  ведущих предприятий  города  —  целлюлозно-бумажный  комбинат.  Его  основная 
продукция — товарная беленая целлюлоза, которая поставляется не только в 
регионы России, но и за рубеж. 


Карты какого географического региона России необходимо выбрать, чтобы определить местоположение города Усть-Илимска?  
1)  Европейского Севера  
2)  Поволжья  
3)  Западной Сибири  
4)  Восточной Сибири  

Ответ: 4

28. Задания 28–29 выполняются с использованием приведенного ниже текста. 

Школьники  из  нескольких  населенных  пунктов  России  обменялись 
данными о средних температурах воздуха в июле и январе, полученными на 
местных метеостанциях в результате многолетних наблюдений.  
Собранные ими данные представлены в следующей таблице. 
  
Пункт наблюдения 

Географические координаты пункта наблюдения 

Высота над уровнем моря

Средняя температура воздуха,°С  июль   январь 

Среднее годовое количество дней с атмосферными осадками 

Оренбург 

51° с.ш. 55° в.д. 

115 

+21,8 

–14,7 

Самара 

Казань 

53° с.ш. 50° в.д. 

55° с.ш. 49° в.д. 

44 

64 

+20,5 

–13,1 

+19,7 

–12,9 

Иваново 

57° с.ш. 41° в.д. 

111 

+18,4 

–9,5 

79 

95 

103 

126 

Учащиеся  проанализировали  собранные  данные  с  целью  выявления 
зависимости  между  особенностями  климата  и  географическим  положением 
пункта. У  всех  учащихся  выводы  получились  разные.  Кто  из  учащихся 
сделал верный вывод на основе представленных данных?  
1)  Лена:  «Чем  дальше  на  юго-восток,  тем  больше  годовая  амплитуда температур.»  
2)  Сергей: «Чем западнее, тем жарче в июле.»  
3)  Маша: «Чем дальше на северо-запад, тем реже выпадают атмосферные осадки.»  
4)  Алексей:  «Чем  выше  расположен  пункт,  тем  чаще  в  нем  выпадают атмосферные осадки.»  

Ответ: 1
 

29. В каком из городов 21 марта (день весеннего равноденствия) Солнце раньше 
всего по московскому времени поднимается над горизонтом?  
1)  Оренбург
2)  Самара 
3)  Казань 
4) Иваново  

Ответ: 1
