1. На  территории  какой  из  перечисленных  стран  находится  самая  большая  по 
площади низменность на Земле? 
 1)   США 
 2)   Китай 
 3)   Бразилия 
 4)   Канада 
 
Ответ: 3
 
2. С  какой  из  перечисленных  стран  Россия  имеет  как  сухопутную,  так  и 
морскую границу? 
 1)   Эстония 
 2)   Белоруссия 
 3)   Монголия 
 4)   Япония 
 
Ответ: 1
 
3. Для какой из перечисленных территорий России, расположенных в умеренном 
климатическом поясе, характерен резко континентальный климат? 
 1)   Забайкалье 
 2)   Кольский полуостров 
 3)   Приморье 
 4)   полуостров Камчатка 

Ответ: 1
 
4. Снежные лавины – одно из наиболее грозных и опасных природных явлений. 
В каком из перечисленных регионов России снежные лавины представляют наибольшую опасность? 
 1)   Калининградская область 
 2)   Республика Северная Осетия – Алания 
 3)   Чувашская Республика 
 4)   Архангельская область 

Ответ: 2
 
5. В каком из перечисленных регионов России угледобывающаяпромышленность является одной из основных отраслей хозяйства? 
 1)   Краснодарский край 
 2)   Кемеровская область 
 3)   Астраханская область 
 4)   Республика Карелия 

Ответ: 2
 
6. Учёные-биологи должны исследовать места обитания популяций овцебыков, 
белых  медведей,  некоторых  видов  птиц.  Какой  из  перечисленных 
заповедников  им  следует  посетить  для  проведения  исследовательской 
работы? 
 1)   Остров Врангеля 
 2)   Магаданский 
 3)   Командорский  
 4)   Печоро-Илычский 

Ответ: 1

7. В каком из перечисленных регионов России средняя плотность населения наибольшая?
1) Камчатский край
2) Ростовская область
3) Мурманская область
4) Республика Карелия

Ответ: 2

8. В каком году из перечисленных на постоянное место жительства в Россию из 
других стран въехало наименьшее число людей? 
1)   2009 г. 
2)   2010 г.
3)   2011 г. 
4)   2012 г. 
 
Ответ: 2

10.  Какой  из  перечисленных  городов,  показанных  на  карте,  находится  в  зоне 
действия циклона? 
 1)   Новороссийск 
 2)   Салехард 
 3)   Благовещенск 
 4)   Тюмень
 
Ответ: 3

11. Карта  погоды  составлена  на  27  апреля  2013 г.  В  каком  из  перечисленных городов,  показанных  на  карте,  на  следующий  день  наиболее  вероятно существенное потепление? 
 1)   Благовещенск 
 2)   Абакан 
 3)   Петрозаводск 
 4)   Элиста 
 
Ответ: 1
 
12. Охране речных вод от загрязнения способствует 
 1)   вырубка лесов в долинах рек 
 2)   размещение водоёмких производств на берегах рек 
 3)   осушение болот в верховьях рек 
 4)   ограничение использования удобрений в бассейнах рек 

Ответ: 4
 
13. В  каком  из  перечисленных  высказываний  содержится  информация 
о воспроизводстве населения в Республике Башкортостан? 
 1)   Доля  сельского  населения  в  общей  численности  населения  Республики Башкортостан на 1 января 2011 г. составляла примерно 40%. 
 2)   В  январе  –  сентябре  2011  г.  число  выбывших  за  пределы  Республики Башкортостан  составило  25,3  тыс.  человек,  а  число  прибывших  на постоянное  место  жительства  в  Республику  Башкортостан  –  21,5  тыс. человек. 
 3)   За  январь  –  сентябрь  2011  г.  в  Республике  Башкортостан  родилось41 708 человек, а умер 41 401 человек. 
 4)   Численность  населения  в  Республике Башкортостан  на  1  января  2011  г. составляла 4066 тыс. человек. 

Ответ: 3

22. Сокольский  деревообрабатывающий  комбинат область) первым в стране освоил технологию производства клееного бруса. Проектная  мощность  завода  –  100 000  м3  клееной  древесины  в  год.  На сегодняшний  день  это  одно  из  самых  крупных  предприятий  в  России  по производству клееного бруса и балок (до 12 м). 
Карты какого из перечисленных географических районов России необходимо выбрать, чтобы определить местоположение Вологодской области? 
 1)   Европейский Север 
 2)   Восточная Сибирь 
 3)   Западная Сибирь 
 4)   Урал 

Ответ: 1
 
27. Проанализируйте  климатограмму  и  определите,  какой  буквой  на  карте 
обозначен  пункт, характеристики климата которого отражены в климатограмме. характеристики t, °C границы климатических поясов 
1)   A 
2)   B 
3)   C 
4)   D 
 
Ответ: 2

28. Школьники из нескольких населённых пунктов России обменялись данными 
многолетних  метеонаблюдений,  полученными  на  местных  метеостанциях. 
Собранные ими данные представлены в следующей таблице. 
Пункт наблюдения 
Географические координаты 
Высота пункта наблюдения над уровнем моря, м 
Сортавала 
Вологда 
Балахна 
Уфа 
Учащиеся  проанализировали  собранные  данные  в  целях  выявления 
зависимости  между  особенностями  климата  и  географическим  положением 
пункта.  У  всех  учащихся  выводы  получились  разные.  Кто  из  учащихся 
сделал верный вывод на основе представленных данных? 
 1)   Алина:  «Чем  дальше  на  юго-восток,  тем  больше  среднегодовое количество атмосферных осадков». 
2)   Сергей:  «Чем  дальше  на  юго-восток,  тем  больше  среднегодовая амплитуда температуры воздуха». 
3)   Георгий: «Чем севернее, тем ниже температуры воздуха в январе». 
4)   Тамара: «Чем выше над уровнем моря расположен пункт, тем прохладней там в июле». 

Ответ: 2
 

29. В  каком  из  перечисленных  населённых  пунктов  22  июня  в  полдень  по 
местному  солнечному  времени  угол  падения  солнечных  лучей  будет 
наименьшим? 
 1)   Сортавала 
 2)   Вологда 
 3)   Балахна 
 4)   Уфа 

Ответ: 1
  
