1. На каком материке находятся самые высокие в мире горы? 
1)  Африка 
2)  Южная Америка 
3)  Евразия 
4)  Северная Америка 

Ответ: 3
 
2. С каким из перечисленных государств Россия имеет сухопутную границу? 
1)  Финляндия 
2)  Армения 
3)  Болгария 
4)  Турция 

Ответ: 1
 
3. В каком из перечисленных регионов России зимы наиболее холодные? 
1)  Калининградская область 
2)  Якутия 
3)  Астраханская область 
4)  Татарстан 

Ответ: 2
 
4. Наводнения  –  стихийные  бедствия,  от  которых  страдают  люди,  живущие  на 
берегах рек. На какой из перечисленных рек наводнения наиболее часто  про-
исходят в летнее время?  
1)  Амур 
2)  Волга 
3)  Дон 
4)  Кама 

Ответ: 1
 
5. В каком из перечисленных районов России наиболее развита лесная промыш-
ленность?   
1)  Поволжье 
2)  Европейский Юг 
3)  Центральная Россия 
4)  Европейский Север 

Ответ: 4
 
5. Определите, к традиционным занятиям какого из перечисленных народов Рос-
сии относятся оленеводство и рыболовство. 
1)  башкиры 
2)  калмыки 
3)  ненцы 
4)  кабардинцы 

Ответ: 3

7.
 
Таблица 1 

Площадь территории и численность населения отдельных регионов РФ 

Площадь территории, тыс. км2 
178 
50 
24 
172 

Численность населения по годам, тыс. чел 
всего 
1995 2000
2007  1995  2000  2007 
городского 
сельского 
1995  2000 2007

Регион 
Новосибирская область 
Республика Дагестан 
Ивановская область 
Республика Коми 

Используя данные таблицы 1, определите, в каком из перечисленных регионов 
за период с 1995 по 2007 гг. наблюдался рост численности населения. 
 
1)  Новосибирская область 
2)  Республика Дагестан 
3)  Ивановская область 
4)  Республика Коми 

Ответ: 2
 
9. Какой из перечисленных городов имеет  наибольшую численность населения? 
 
1)  Самара 
2)  Новосибирск 
3)  Казань 
4)  Санкт-Петербург 

Ответ: 4
 
10. Какой  из  регионов,  обозначенных  буквами  на  карте  России,  имеет 
наименьшую среднюю плотность населения? 
 
1)  A 
2)  B 
3)  C 
4)  D 

Ответ: 1

11. Задания  11  и  12  выполняются  с  использованием  приведенной  ниже карты погоды. 

Какой из показанных на карте городов находится в зоне действия антициклона?   
1)  Москва 
2)  Санкт-Петербург 
3)  Нижний Новгород 
4)  Ростов-на-Дону 

Ответ: 4
 
12. В каком из показанных на карте городов  в ближайшее время можно ожидать изменения погоды и выпадения осадков?   
1)  Ростов-на-Дону 
2)  Екатеринбург 
3)  Тюмень 
4)  Салехард 

Ответ: 1 

13. Примером рационального природопользования в зоне степей является  
1)  проведение снегозадержания в зимнее время 
2)  осушение болот в верховьях рек 
3)  распашка склонов на возвышенностях 
4)  добыча железной руды открытым способом 

Ответ: 1
 
14. Задания 14–16 выполняются с использованием приведенного ниже текста. 
 
12 сентября у берегов Индонезии в точке с координатами 3° с.ш.   98° в.д. произошло землетрясение силой 8,4 балла по шкале Рихтера, за которым последовала  серия  повторных  подземных  толчков.  В  результате  стихии  погибли  по меньшей мере 17 человек. Трехметровая волна обрушилась на рыбацкий поселок на острове Суматра, разрушила сотни жилых домов; пострадали около 90 человек. 
 
Карту какого материка необходимо выбрать для того, чтобы подробнее 
изучить место стихийного бедствия? 
1)  Африки 
2)  Евразии 
3)  Северной Америки 
4)  Южной Америки 
 
Ответ: 2
 
16. Где в России происходят тектонические процессы, подобные тем, которые вызывают землетрясения у берегов Суматры?  
 
1)  Кавказ 
2)  Прибайкалье
3)  Урал 
4) Курильские острова 

Ответ: 4

17. Группа туристов из Италии хочет своими глазами увидеть необычную для них 
природу российской тундры. Какой заповедник им необходимо для этого посе-
тить? 
1)  Курильский 
2)  Таймырский 
3)  Оренбургский 
4)  Алтайский 
 
Ответ: 2

23. Задания 23 и 24 выполняются с использованием приведенного ниже текста. 
 
Европейский  центр  технологий  и  инвестиционных  исследований  Etirc  планирует вложить в 2008−2010 годах в строительство в Иркутской области двух заводов  по  производству  водородного  топлива  300 млн  долларов.  Стоимость строительства  заводов  составит  около  220 млн  долларов.  Остальные  средства пойдут на обеспечение производства электроэнергией. Компания  выбрала  две  площадки  под  строительство:  в  районе  поселка  Листвянка и в районе Ангарска. Etirc намерен производить топливный водород путем его электролиза из воды, сжижать и поставлять в Японию.  

(по материалам Интернет-издания «Эксперт Online») 

Картами  какого  географического  района  нужно  воспользоваться  для  того, чтобы  изучить  территорию,  на  которой  будет  реализован  названный  в  тексте проект? 
1)  Европейского Севера 
2)  Урала 
3)  Сибири 
4)  Дальнего Востока 

Ответ: 3
 
 
28. Прочитайте текст и ответьте на вопрос. 
Учащиеся  нескольких  школ,  находящихся  в  разных  городах  России,  обмениваются результатами наблюдений, которые проводятся ими на географических площадках. 21 марта в полдень по солнечному времени каждого из городов (во всех городах действует московское время) они определили высоту Солнца над горизонтом и зафиксировали температуру воздуха. Результаты их наблюдений приведены в следующей таблице. 
Координаты пункта наблюдения

Время наблюдения,

Пункт наблюдения

Высота 

Солнца над горизонтом 
30º 
34º 
37º 
44º 

Температура воздуха, ºС 
+4 ºС 
+1 ºС 
+6 ºС 
+8 ºС 

60º с.ш. 30º в.д. 
56º с.ш. 37º в.д. 
53º с.ш. 40º в.д. 
46º с.ш. 48º в.д. 

Санкт-Петербург 
Москва 
Липецк 
Астрахань 
Какую из изученных на уроках географии закономерностей подтверждают собранные данные? 
 


13 ч. 
13 ч. 28 м. 
13 ч. 40 м 
14 ч. 

МСК 
1)  Континентальность  климата  увеличивается  в  направлении  с  северо-запада на юго-восток. 
2)  Температура воздуха изменяется в течение суток. 
3)  Высота Солнца изменяется в зависимости от  географической широты местности.  
4)  Высота  Солнца  изменяется  в  течение  дня  в  зависимости  от  времени наблюдения. 

Ответ: 3

29. Над каким из перечисленных островов 22 июня в полдень по местному време-
ни Солнце находится выше всего над горизонтом?  
1)  Мадагаскар 
2)  Куба 
3)  Новая Гвинея  
4)  Шри-Ланка 

Ответ: 2
