1. Какая из перечисленных стран находится в двух частях света? 
1)  Бразилия 
2)  Россия 
3)  Индия 
4)  Алжир 

Ответ: 2

2. В каком из перечисленных регионов находится крайняя южная точка России? 
1)  Республика Алтай 
2)  Краснодарский край 
3)  Республика Дагестан 
4)  Приморский край 

Ответ: 3

3. Какая  из  перечисленных  природных  зон  занимает  наибольшую  площадь 
в  России? 
1)  лесотундра 
2)  тундра 
3)  тайга 
4)  степь 

Ответ: 3

4. С  сейсмичностью  и  подводным  вулканизмом  тесно  связана  опасность 
возникновения  огромных  морских  волн  –  цунами,  под  угрозой  которых 
находятся  территории  прибрежных  городов  и  других  населенных  пунктов. 
В какой из перечисленных стран необходима работа специальных служб по 
предупреждению населения о цунами? 
1)  Великобритания 
2)  Индонезия 
3)  Бразилия 
4)  Египет 

Ответ: 2

5. Европейский Север занимает ведущее место в России по производству  
1)  автомобилей 
2)  целлюлозы и бумаги 
3)  горно-шахтного оборудования 
4)  сельскохозяйственной техники 

Ответ: 2

6. Группа  студентов  из  Ростова-на-Дону  занимается  изучением  экосистем 
крупных  рек.  Какой  из  перечисленных  заповедников  им  необходимо 
посетить для изучения экосистем дельты одной из крупнейших рек Сибири? 
1)  Усть-Ленский 
2)  Печоро-Илычский 
3)  Тебердинский 
4)  Окский 

Ответ: 1

7. Используя  данные  климатограммы,  определите  верное  утверждение 
о  климате пункта А. 
1)  Среднемесячные  температуры  воздуха  в  апреле  и  в  октябре  примерно одинаковые. 
2)  В декабре атмосферных осадков выпадает больше, чем в апреле. 
3)  Среднемесячные  температуры  воздуха  имеют  только  положительные значения. 
4)  Среднегодовое количество атмосферных осадков превышает 800 мм. 

Ответ: 4

9. Какой  из  перечисленных  городов  России  является  наибольшим  по 
численности населения? 
1)  Архангельск 
2)  Омск 
3)  Краснодар 
4)  Оренбург 

Ответ: 2

10. Какой  из  перечисленных  регионов  России  находится  в  пределах  главной 
полосы расселения? 
1)  Мурманская область 
2)  Республика Саха (Якутия) 
3)  Новосибирская область 
4)  Ненецкий АО 

Ответ: 3

11. Какой  из  перечисленных  городов,  показанных  на  карте,  находится  в  зоне 
действия антициклона? 
1)  Архангельск  
2)  Сыктывкар 
3)  Ростов-на-Дону  
4)  Нижний Новгород 

Ответ: 3

12. Карта погоды составлена на 17 января. В каком из перечисленных городов, 
показанных  на  карте,  на  следующий  день  вероятно  существенное 
похолодание? 
1)  Москва 
2)  Омск
3)  Тюмень 
4)  Элиста 

Ответ: 1

16. На  территории  какого  из  перечисленных  государств  наиболее  вероятны 
извержения вулканов? 
1)  Италия 
2)  Германия 
3)  Польша 
4)  Монголия 

Ответ: 1


17. Б.А. Вилькицкий занимался гидрографическими исследованиями. 
В 1914-1915 гг.  он возглавлял 
экспедицию,  целью  которой  было прохождение Северного морского пути от Камчатки до Архангельска. В ходе 
экспедиции был открыт громадный архипелаг из четырех больших островов, 
впоследствии  названный  Северной  Землей.  Имя  этого  выдающегося 
мореплавателя  осталось  на  географической  карте.  Какой  из  перечисленных 
географических объектов на карте России назван в честь Б.А. Вилькицкого? 
1)  море 
2)  пролив 
3)  озеро 
4)  полуостров 

Ответ: 2

23. В  городе  Шахты  (Ростовская  область)  с  2007  г.  работает  Ростовский 
электрометаллургический завод – новое современное предприятие, имеющее 
производственную  мощность  730  тыс.  тонн  стального  проката  в  год. 
В  2008 г.  рядом  с  этим  заводом  начато  строительство  «Южнорусского 
электрометаллургического  завода».  Сталеплавильные  мощности  нового 
завода составят 960 тыс. тонн в год. Наличие крупных потребителей металла 
как  в  Ростовской  области,  так  и  в  соседних  регионах  позволит  компании, 
управляющей заводами, быстро окупить затраты. 
Карты  какого  географического  региона  России  необходимо  выбрать,  чтобы 
более детально изучить  территорию Ростовской  области? 
1)  Европейского Юга 
2)  Урала 
3)  Поволжья 
4)  Центральной России 

Ответ: 1

28. Учащиеся  проанализировали  собранные  данные  с  целью  выявления 
зависимости  между  особенностями  климата  и  географическим  положением 
пункта. У  всех  учащихся  выводы  получились  разные.  Кто  из  учащихся 
сделал верный вывод на основе представленных данных? 
1)  Владимир:  «Чем  южнее  расположен  пункт,  тем  чаще  в  нем  выпадают атмосферные осадки». 
2)  Иван: «Чем севернее, тем ниже средние температуры воздуха в январе». 
3)  Петр:  «Чем  дальше  на  юго-восток,  тем  больше  годовая  амплитуда температур воздуха». 
4)  Света:  «Чем  выше  над  уровнем  моря  расположен  пункт,  тем  в  нем холоднее в июле». 

Ответ: 3

29. В  каком  из  городов  23  сентября  (день  осеннего  равноденствия)  солнце 
раньше всего по московскому времени поднимается над горизонтом? 
1)  Казань 
2)  Уфа 
3)  Вологда 
4)  Петрозаводск 

Ответ: 2

