1. К какому веку относится образование Древнерусского государства с центром в Киеве?
1)   VIII в.
2)   IX в.
3)   X в.
4)   XI в.

Ответ: 2

2. Русская Правда в Древней Руси – это
1)   сборник законов Древнерусского государства
2)   первая древнерусская летопись
3)   название договора между Русью и Византией
4)   литературное произведение, написанное киевским князем

Ответ: 1

3. Что из перечисленного стало одним из последствий Смуты в начале XVII в.?
1)   завершение процесса объединения русских земель вокруг Москвы
2)   вхождение украинских земель в состав России
3)   пресечение династии московских князей – потомков Ивана Калиты
4)   воцарение династии Романовых на российском престоле

Ответ: 4

4. Прочтите  отрывок  из  сочинения  историка  и  назовите  царя,  упомянутого в отрывке. «Опричнина получила назначение высшей полиции по деламгосударственной измены. Отряд в тысячу человек, зачисленный в опричнину и  потом  увеличенный  до  6  тысяч,  становился  корпусом  дозорщиков внутренней крамолы. Малюта Скуратов, т.е. Григорий Яковлевич Плещеев- Бельский,  родич  митрополита  Алексия,  был  как  бы  шефом  этого  корпуса, а  царь  выпросил  себе  у  духовенства,  бояр  и  всей  земли  полицейскую диктатуру для борьбы с этой крамолой».
1)   Иван III
2)   Иван IV
3)   Фёдор Иванович
4)   Борис Годунов

Ответ: 2

5. Какое из перечисленных событий революции 1905–1907 гг. произошло позже остальных?
1)   принятие манифеста 17 октября
2)   Кровавое воскресенье
3)   роспуск II Государственной думы
4)   восстание на броненосце «Князь Потёмкин-Таврический»

Ответ: 3

6. III отделение императорской канцелярии было создано в целях
1)   создания единого свода законов
2)   разработки проектов отмены крепостного права
3)   усиления полицейского контроля над обществом
4)   улучшения положения государственных крестьян

Ответ: 3

7. Необходимость обретения выхода к Чёрному морю стала в годы правления Екатерины II причиной
1)   русско-турецких войн
2)   заключения Вечного мира с Польшей
3)   участия России в разделах Польши
4)   антифранцузской политики Российской империи

Ответ: 1

8. Прочтите отрывок из рапорта русского полководца императору и определите автора. «Осмелюсь  всеподданнейше  донести  вам,  всемилостивейший  государь,  что вступление  неприятеля  в  Москву  не  есть  ещё  покорение  России.  Напротив того,  с  войсками,  которых  успел  я  спасти,  делаю  я  движение  на  Тульской дороге. Сие приведёт меня в состояние защищать город Тулу <…> и Брянск <…>  и  прикрывает  мне  все  ресурсы,  в  обильнейших  наших  губерниях заготовленные».
1)   А.В. Суворов
2)   М.И. Кутузов
3)   П.И. Багратион
4)   М.Д. Скобелев

Ответ: 2

9. Назовите  московского  князя,  в  правление  которого  Русь  окончательно освободилась от ордынского владычества.
1)   Иван Калита
2)   Дмитрий Донской
3)   Иван III
4)   Василий III

Ответ: 3

10. Укажите  произведение  древнерусской  литературы,  автором  которого является Владимир Мономах.
1)    «Слово о законе и благодати»
2)    «Повесть временных лет»
3)    «Поучение детям»
4)    «Житие Бориса и Глеба»

Ответ: 3

11. Реализация  второго  пятилетнего  плана  развития  экономики  СССР происходила в
1)   1920-е гг.
2)   1930-е гг.
3)   1940-е гг.
4)   1950-е гг.

Ответ: 2

12. Что из перечисленного относится к событиям Гражданской войны в России?
1)   Брусиловский прорыв
2)   оборона Порт-Артура
3)   разгром войск генерала П.Н. Врангеля
4)   защита Брестской крепости

Ответ: 3

13. Что из перечисленного явилось одним из итогов нэпа?
1)   Городское население количественно превзошло сельское.
2)   Было ликвидировано кулачество.
3)   Была проведена форсированная индустриализация страны.
4)   По объёму промышленного производства страна вышла на уровень 1913 г.

Ответ: 4

14. Какое  условное  наименование  получил  план  нападения  фашистской Германии на СССР?
1)   «Тайфун»
2)   «Цитадель»
3)   «Барбаросса»
4)   «Ост»

Ответ: 3

15. Прочтите  текст  об  одной  из  военных  операций  Великой  Отечественной войны.  Какая  советская  республика  была  освобождена  в  результате  этой военной операции? «План  операции  предусматривал  одновременный  прорыв  обороны противника  на  шести  участках.  Успешное  выполнение  замысла  операции "Багратион" позволяло полностью очистить от войск противника московское направление,  завершить  освобождение  всей  территории…  выйти  на побережье Балтийского моря и к границам Восточной Пруссии».
1)   Украина
2)   Белоруссия
3)   Молдавия
4)   Эстония

Ответ: 2

16. Какое из перечисленных событий произошло в 1950-е гг.?
1)   отставка Н.С. Хрущёва
2)   принятие Конституции СССР
3)   I Съезд народных депутатов СССР
4)   XX съезд КПСС

Ответ: 4

17. Чем завершилась «Пражская весна»?
1)   поражением  реформистского  течения  в  Коммунистической  партии Чехословакии
2)   приходом  к  власти  в  Чехословакии  оппозиционных  коммунистам политических сил
3)   роспуском Организации Варшавского договора
4)   распадом Чехословакии на Чехию и Словакию

Ответ: 1

18. Прочтите  отрывок  из  воспоминаний  Е.Т.  Гайдара  и  укажите  год,  когда произошли описанные события. «Со  2  января  цены  на  подавляющее  большинство  товаров  (за  исключением хлеба,  молока,  спиртного,  а  также  коммунальных  услуг,  транспорта и энергоносителей) были освобождены, а регулируемые – повышены… В  своих  выступлениях  накануне  либерализации  я  говорил  о  предстоящем первоначальном повышении цен на 200–300 процентов. В действительности же  в  январе  их  рост  по  сравнению  с  предыдущим  месяцем  составил 352 процента».
1)   1962 г.
2)   1985 г.
3)   1992 г.
4)   1998 г.

Ответ: 3

19. Первым Президентом РФ был
1)   В.В. Путин
2)   Б.Н. Ельцин
3)   М.С. Горбачёв
4)   Е.Т. Гайдар

Ответ: 2

20. Рассмотрите схему и выполните задание. Укажите  землепроходца,  руководившего  экспедицией,  которая  первой прошла по маршруту, обозначенному на схеме.
1)    Е.П. Хабаров
2)    И.Ф. Крузенштерн
3)    В.Д. Поярков
4)    С.И. Дежнёв

Ответ: 4

21. Памятником монументального искусства 1920–1930-х гг. является
1)   скульптура «Рабочий и колхозница» В.И. Мухиной
2)   памятник Минину и Пожарскому И. Мартоса
3)   памятник «Тысячелетие России» М. Микешина
4)   скульптура «Родина-мать зовёт!» Е.В. Вучетича

Ответ: 1

22. Рассмотрите изображение и выполните задание. Укажите  период,  когда  произошло  событие,  которому  посвящена  данная карикатура.
1)    вторая половина 1920-х гг.
2)    первая половина 1930-х гг.
3)    вторая половина 1930-х гг.
4)    первая половина 1940-х гг.

Ответ: 3

30. Ниже  приведён  перечень  терминов.  Все  они,  за  исключением  одного, обозначают сословия. Найдите и запишите порядковый номер термина, «выпадающего» из данного ряда.
1)   дворянство;
2)   мещанство;
3)   крестьянство;
4)   чиновничество;
5)  духовенство.

Ответ: 4

