1. Производство материальных благ, их обмен и распределение охватываются сферой общества
1) социальной
2) трудовой
3) экономической
4) технической

Ответ: 3

2. Социальной сущностью человека обусловлена его потребность в
1) дыхании
2) питании
3) самосохранении
4) самореализации

Ответ: 4

3. Володя  хорошо  учится,  проявляет  ответственность  и  самостоятельность  в поступках.  Он  занимается  в  кружке  авиамоделирования  и  в  музыкальной школе по классу гитары. Все это характеризует Володю как
1) индивида
2) личность
3) ученика
4) товарища

Ответ: 2

4. Верны ли следующие суждения о взаимосвязи общества и природы? А.  Климатические условия влияют на развитие общества. Б.  Взаимодействие природы и общества носит противоречивый характер.
1) верно только А
2) верно только Б
3) верны оба суждения
4) оба суждения неверны

Ответ: 3

5. Что отличает искусство от других форм культуры?
1) стремление получить истинное знание
2) использование художественных образов
3) опора на представления о добре и зле
4) отражение окружающего мира

Ответ: 2

6. Верны ли следующие суждения о религии? А.  Религия опирается на представления людей о влиянии сверхъестественных сил на их жизнь. Б.  Религия устанавливает определенные правила поведения. 
1) верно только А
2) верно только Б
3) верны оба суждения
4) оба суждения неверны

Ответ: 3

7. В  стране  Z  признаются  и  защищаются  равным  образом  различные  формы собственности.  В ориентируются  на своей  деятельности  фирмы потребительский спрос. К какому типу хозяйственных систем можно отнести экономику страны Z?
1) плановому
2) рыночному
3) командному
4) традиционному

Ответ: 2

8. Вознаграждение,  которое  предприятие  обязано  выплачивать  работникам  за их труд, называют
1) прибылью
2) налогом
3) заработной платой
4) прожиточным минимумом

Ответ: 3

9. Цена торта 350 рублей. Какая функция денег проявляется в данном факте?
1) мера стоимости
2) средство платежа
3) средство обмена
4) мировые деньги

Ответ: 1

10. Верны  ли  следующие  суждения  о  роли  государства  в  условиях  рыночной экономики? А.  Государство  в  условиях  рынка  является  основным  собственником факторов производства. Б.  Государство  в  условиях  рынка  осуществляет  централизованное распределение товаров и услуг.
1) верно только А
2) верно только Б
3) верны оба суждения
4) оба суждения неверны

Ответ: 4

11. Структура  общества  представлена  социальными  общностями  и  группами  в многообразии  их связей.  Какая социальная группа  выделена  по профессиональному признаку?
1) пассажиры
2) демократы
3) горожане
4) инженеры

Ответ: 4

12. Немецкий гуманист писал: «Ребенок учится тому, что видит у себя в дому: родители – пример ему». О какой роли семьи в жизни человека и общества говорят эти стихотворные строки?
1) организация совместного досуга
2) укрепление родственных связей
3) совместное ведение домашнего хозяйства
4) воспитание детей

Ответ: 4

13. Верны ли следующие суждения об отклоняющемся поведении? А.  Отклоняющееся  поведение  может  проявляться  в  особой  одаренности  и способности человека. Б. Отклоняющееся поведение может быть связано с преступными деяниями.
1) верно только А
2) верно только Б
3) верны оба суждения
4) оба суждения неверны

Ответ: 3

14. Что является признаком любого государства?
1) взимание налогов и сборов
2) демократический режим
3) разделение властей
4) федеративное устройство

Ответ: 1

15.       В  стране  Z  есть  король,  который  царствует,  но  не  правит.  Законодательная власть осуществляется парламентом, избираемым гражданами, исполнительная –  правительством,  формируемым  по результатам парламентских  выборов.  Также  действуют  независимые  судебные  органы. Какая форма правления сложилась в стране Z?
1) президентская республика
2) авторитарная республика
3) унитарная монархия
4) конституционная монархия

Ответ: 4

16. Верны ли следующие суждения о гражданском обществе? А.  Гражданское  общество  выражает  частные  неполитические  интересы людей.  Б.  Фундамент  гражданского  общества  составляет  рыночная  экономика, основанная на разнообразии форм собственности. 
1) верно только А
2) верно только Б
3) верны оба суждения
4) оба суждения неверны

Ответ: 3

17. К гражданским (личным) правам человека относится право
1) на жилище
2) на судебную защиту чести и достоинства
3) на социальное обеспечение по возрасту
4) на образование

Ответ: 2

18. В РФ установлен следующий порядок: все нормативные акты, принимаемые органами  власти  и  местного  самоуправления,  должны  соответствовать Конституции  РФ.  Какой  признак  Конституции  проявляется  в  данной ситуации?
1) суверенная государственность
2) высшая юридическая сила
3) прямое действие
4) особый порядок принятия

Ответ: 2

19. Юлия взяла в банке кредит на покупку земельного участка. Ее отношения с банком регулируются нормами права
1) трудового
2) гражданского
3) государственного
4) коммерческого

Ответ: 2

20. Верны  ли  следующие  суждения  о  трудоустройстве  несовершеннолетних граждан? А. Работников моложе 18 лет запрещено привлекать к работе в ночное время. Б.  Несовершеннолетние  граждане  могут  трудиться  в  сфере  рекламы  и искусства с раннего детства.
1) верно только А
2) верно только Б
3) верны оба суждения
4) оба суждения неверны

Ответ: 3

