1.  Ученые-обществоведы определяют общество как
1)   весь мир в многообразии его форм
2)   совокупность природных и социальных сил
3)   обособившуюся от природы часть мира
4)   естественные условия существования человека

Ответ: 3

2. Обмен информацией, мыслями, чувствами ученые обозначают понятием
1)   обучение
2)   свобода
3)   творчество
4)   общение

Ответ: 4

3. Саша хорошо учится и в общеобразовательной, и в музыкальной школе. Он помогает  маме  воспитывать  младших  сестренку  и  брата.  Все  это характеризует Сашу как
1)  гражданина
2)   личность
3)   индивида
4)   сына

Ответ: 2

4. Верны ли следующие суждения о взаимосвязи общества и природы? А.  Климатические условия влияют на развитие общества. Б.  Взаимодействие природы и общества носит противоречивый характер.
1)   верно только А
2)   верно только Б
3)   верны оба суждения
4)   оба суждения неверны

Ответ: 3

5. Что отличает науку от других форм культуры?
1)   стремление получить истинное знание
2)   использование художественных образов
3)   опора на представления о добре и зле
4)   отражение окружающего мира

Ответ: 1

6.  Верны ли следующие суждения о религии? А.  Религия опирается представления на людей о влиянии сверхъестественных сил на их жизнь. Б.  Религия  устанавливает  определенные  социальные  нормы  и  механизм контроля над их исполнением. 
1)   верно только А
2)   верно только Б
3)   верны оба суждения
4)   оба суждения неверны

Ответ: 3

7. Фирма  построила  теплицы  на  арендованном  участке  земли,  где  на протяжении  всего  года  выращивает  овощи  и  зелень.  Продукция  фирмы поставляется  в  крупные  магазины  города.  К  труду  как  производственному ресурсу относится(-ятся)
1)   участок земли
2)   работники фирмы
3)   произведенная продукция
4)   теплицы и оборудование

Ответ: 2

8. Государство обеспечивает поддержание правопорядка, оказание населению медицинских  и  образовательных  услуг.  Какая  функция  государства  в экономической жизни проявляется в этой деятельности?
1)   обеспечение правового поля экономической деятельности
2)   производство общественных благ
3)   контроль объема денежной массы
4)   поддержание конкуренции, борьба с монополиями

Ответ: 2

9. Цена торта 350 рублей. Какая функция денег проявляется в данном факте?
1)   мера стоимости
2)   средство платежа
3)   средство обмена
4)   мировые деньги

Ответ: 1

10. Верны ли следующие суждения о рыночной экономике? А.  В  основе  рыночной  экономики  лежит  принцип  свободы  экономической деятельности. Б.  К условиям существования рыночной экономики относится государственная собственность на факторы производства.
1)   верно только А
2)   верно только Б
3)   верны оба суждения
4)   оба суждения неверны

Ответ: 1

11. Структура общества представлена  социальными общностями и группами в многообразии  их  связей.  Какая  социальная группа  выделена  по профессиональному признаку?
1)   пассажиры
2)   мужчины
3)   горожане
4)   инженеры

Ответ: 4

12. Немецкий  гуманист  прошлого  писал:  «Ребенок  учится  тому,  что  видит  у себя в дому: родители – пример ему». О какой роли семьи в жизни человека и общества говорят эти стихотворные строки?
1)   организация совместного досуга
2)   укрепление родственных связей
3)   совместное ведение домашнего хозяйства
4)   воспитание детей

Ответ: 4

13. Верны ли следующие суждения о социальном конфликте? А.  Стремление сторон отстоять свои взгляды – одна из причин социального конфликта. Б.  Социальные  конфликты  могут  иметь  как  положительные,  так  и отрицательные последствия для общества. 
1)   верно только А
2)   верно только Б
3)   верны оба суждения
4)   оба суждения неверны

Ответ: 3

14. Что является признаком любого государства?
1)   взимание налогов и сборов
2)   демократический режим
3)   разделение властей
4)   федеративное устройство

Ответ: 1

15. В стране Z есть король, который царствует, но не правит. Законодательная власть осуществляется избираемым гражданами парламентом, исполнительная –  правительством,  формируемым  по результатам парламентских  выборов.  Также  действуют  независимые  судебные  органы. Какая форма правления сложилась в стране Z?
1)   президентская республика
2)   авторитарная республика
3)   унитарная монархия
4)   конституционная монархия

Ответ: 4

