1. Издержки  производства,  рынок  труда,  конкуренция  характеризуют  сферу общества
1) экономическую
2) социальную
3) политическую
4) духовную

Ответ: 1

2. Какой из приведённых примеров иллюстрирует межличностное общение?
1) Глава государства обращается к гражданам в СМИ.
2) Врачи слушают доклад министра здравоохранения.
3) Друзья встретились после ссоры, выяснили её причины и помирились.
4) Представители профсоюзов обсуждают организацию митинга.

Ответ: 3

3. Сергей  работает  врачом.  Он  честный  и  порядочный  человек.  В  свободное время  он  играет  в  музыкальной  группе  и  занимается  в  студии  бальных танцев. Всё это характеризует Сергея как
1) товарища
2) индивида
3) личность
4) работника

Ответ: 3

4. Верны ли следующие суждения об обществе? А. Общество является частью природы. Б. В структуре общества выделяются сферы общественной жизни.
1) верно только А
2) верно только Б
3) верны оба суждения
4) оба суждения неверны

Ответ: 2

5. Десятиклассница  гимназии  Виолетта  победила  на  престижном  детском конкурсе актёрского мастерства. Она занимается также в детской вокальной студии. На каком уровне  образования находится Виолетта?
1) начальном общем
2) основном общем
3) среднем общем
4) среднем профессиональном

Ответ: 3

6. Верны ли следующие суждения о роли науки в современном мире? А. Наука помогает человеку систематизировать знания об окружающем мире. Б. Наука стремится к достоверности получаемых результатов.
1) верно только А
2) верно только Б
3) верны оба суждения
4) оба суждения неверны

Ответ: 3

7. Что из перечисленного относится к факторам (ресурсам) производства?
1) прибыль
2) труд
3) налоги
4) зарплата

Ответ: 2

8. Инициативную  самостоятельную  хозяйственную  деятельность  человека, осуществляемую на свой риск в рамках закона, направленную на получение прибыли, называют
1) предпринимательством
2) реформированием
3) производством
4) творчеством

Ответ: 1

9. В стране Z существует товарное производство и  денежное обращение. Какая дополнительная  информация  позволит  сделать  вывод  о  том,  что  экономика страны Z имеет рыночный характер?
1) Государство устанавливает размер заработной платы работникам.
2) Министерство  финансов  решает  вопрос  о  том,  как  использовать полученную прибыль.
3) Несовершеннолетним  работникам  предоставлены  льготные  условия труда.
4) Производитель самостоятельно определяет, что и сколько  производить.

Ответ: 4

10. Верны ли следующие суждения об ограниченности ресурсов? А. Проблема  ограниченности  ресурсов  может  быть  полностью  решена современной наукой. Б. Ограниченность ресурсов связана с ростом потребностей общества.
1) верно только А
2) верно только Б
3) верны оба суждения
4) оба суждения неверны

Ответ: 2

11. Структура  общества  представлена  совокупностью  социальных  общностей  и групп. Какая социальная группа выделена по территориальному признаку?
1) крестьяне
2) рязанцы
3) русские
4) пассажиры

Ответ: 2

12. Какую  социальную  роль  могут  исполнять  как  подростки,  так  и  взрослые люди?
1) потребитель
2) избиратель
3) ученик средней школы
4) водитель

Ответ: 1

13. Верны ли следующие суждения о социальном конфликте? А. Социальный конфликт всегда приводит к негативным последствиям. Б. Социальные конфликты различаются по форме и характеру развития.
1) верно только А
2) верно только Б
3) верны оба суждения
4) оба суждения неверны

Ответ: 2

14. Государственную власть осуществляет
1) ректор университета
2) Председатель Правительства
3) лидер оппозиционной партии
4) Председатель Центробанка

Ответ: 2

15. В государстве  Z верховная власть передаётся правителю по наследству. Он руководит  деятельностью  кабинета  министров,  принимает законы, утверждает  судебные  решения.  Какая  форма  правления  существует в государстве Z?
1) федерация
2) абсолютная монархия
3) унитарное государство
4) республика

Ответ: 2

16. Верны ли следующие суждения о политических партиях? А. Политическая партия стремится к участию в осуществлении власти. Б. Политическая  партия  объединяет  группу  единомышленников,  выражающих интересы определённых социальных сил. 
1) верно только А
2) верно только Б
3) верны оба суждения
4) оба суждения неверны

Ответ: 3

17. Правовые нормы, в отличие от других социальных норм,
1) поддерживаются силой государства
2) регулируют поведение людей
3) опираются на силу общественного мнения
4) содержат образцы поведения

Ответ: 1

18. Президент Российской Федерации
1) решает вопрос о доверии Правительству РФ
2) осуществляет управление федеральной собственностью
3) разрабатывает федеральный бюджет
4) определяет основные направления внутренней и внешней политики РФ

Ответ: 4

19. Гражданин  К.  подарил  сыну  на  день  рождения  свой  автомобиль.  Этот пример, прежде всего, иллюстрирует право гражданина К. как собственника в отношении принадлежащего ему имущества
1) владеть
2) распоряжаться
3) пользоваться
4) наследовать

Ответ: 2

20. Верны ли следующие суждения о правоохранительных органах государства? А. Надзор  за  исполнением  законов  органами  государственной  власти осуществляет адвокатура.  Б. К задачам полиции относится обеспечение безопасности личности.
1) верно только А
2) верно только Б
3) верны оба суждения
4) оба суждения неверны

Ответ: 2

