1. Воздействие природы на развитие общества иллюстрирует
1)   создание природного заповедника
2)   ликвидация горожанами последствий землетрясения
3)   законодательное ограничение охоты на волков
4)   загрязнение реки промышленными отходами

Ответ: 2

2. Правительство  ввело  запрет  на  импорт  замороженного  мяса  и  птицы. Взаимосвязь каких сфер жизни общества иллюстрирует данный факт?
1)   политической и экономической
2)   экономической и социальной
3)   социальной и духовной
4)   духовной и политической

Ответ: 1

3. Обмен информацией, мыслями, чувствами ученые обозначают понятием 
1)   познание
2)   свобода
3)   творчество
4)   общение

Ответ: 4

4. Саша  хорошо  учится  в  общеобразовательной  и  музыкальной  школе.  Он помогает  маме  воспитывать  младших  сестренку  и  брата.  Все  это характеризует Сашу как 
1)  гражданина
2)   индивида
3)   личность
4)   сына

Ответ: 3

5. Что отличает науку от других форм культуры?
1)   стремление получить истинное знание
2)   использование художественных образов
3)   опора на представления о добре и зле
4)   отражение окружающего мира

Ответ: 1

6. Верны ли следующие суждения о религии? А.  Религия опирается на представления людей о влиянии сверхъестественных сил на их жизнь. Б.  Религия  устанавливает  определенные  социальные  нормы  и  механизм контроля над их исполнением. 
1)   верно только А
2)   верно только Б
3)   верны оба суждения
4)   оба суждения неверны

Ответ: 3

7. Фирма  построила  теплицы  на  арендованном  участке  земли,  где  на протяжении  всего  года  выращивает  овощи  и  зелень.  Продукция  фирмы поставляется в крупные магазины города. К труду как производственному ресурсу фирмы относится(-ятся)
1)   участок земли
2)   работники фирмы
3)   произведенная продукция
4)   теплицы и оборудование

Ответ: 2

8. Государство оказание населению  медицинских  и  образовательных  услуг.  Какая  функция государства в экономической жизни проявляется в этой деятельности?
1)   обеспечение правового поля экономической деятельности
2)   производство общественных благ
3)   контроль объема денежной массы
4)   поддержание конкуренции, борьба с монополиями

Ответ: 2

9. В  период  весенних  распродаж  в  разных  городах  мира  потребители активно приобретают одежду и обувь из старых коллекций. Покупатели нередко  приходят  к  дверям  магазинов задолго  до  открытия, выстраиваются  в  длинные  очереди.  Какое  экономическое  явление проявляется в данном факте?
1)   инфляция
2)   предложение
3)   кооперация
4)   спрос

Ответ: 4

10. Верны ли следующие суждения о рыночной экономике? А.  В  основе  рыночной экономики  лежит  принцип свободы экономической деятельности. Б.  В  основе  рыночной  экономики  лежит  государственная  собственность на факторы производства.
1)   верно только А
2)   верно только Б
3)   верны оба суждения
4)   оба суждения неверны

Ответ: 1

11. Структура общества представлена социальными общностями и группами в  многообразии  их  связей.  Какая  социальная  группа  выделена  по профессиональному признаку?
1)   пассажиры
2)   мужчины
3)   горожане
4)   инженеры

Ответ: 4

12. Немецкий гуманист прошлого писал: «Ребенок учится тому, что видит у себя  в  дому:  родители  –  пример  ему».  О  какой  роли  семьи  в  жизни человека и общества говорят эти стихотворные строки?
1)   организация совместного досуга
2)   укрепление родственных связей
3)   совместное ведение домашнего хозяйства
4)   воспитание детей

Ответ: 4

13. Верны ли следующие суждения о социальном конфликте? А.  Стремление сторон отстоять свои взгляды – одна из причин социального конфликта.  Б.  Социальные  конфликты  могут  иметь  как  положительные,  так  и отрицательные последствия для общества. 
1)   верно только А
2)   верно только Б
3)   верны оба суждения
4)   оба суждения неверны

Ответ: 3

14. Что является признаком любого государства?
1)   взимание налогов и сборов
2)   демократический режим
3)   разделение властей
4)   федеративное устройство

Ответ: 1

15. В  стране  Z  есть  король,  который  царствует,  но  не  правит. Законодательная  власть  осуществляется  парламентом,  избираемым гражданами, исполнительная – правительством, формируемым на основе результатов  парламентских  выборов.  Также  действуют  независимые судебные органы. Какая форма правления представлена в стране Z?
1)   республика
2)   федеративное государство
3)   унитарное государство
4)   монархия

Ответ: 4

16. Верны ли следующие суждения о политических партиях? А.  Политическая  партия  объединяет  сторонников  одной  политической социально-экономических программы. Б.  Политические  партии  предлагают  решения  проблем общества. 
1)   верно только А
2)   верно только Б
3)   верны оба суждения
4)   оба суждения неверны

Ответ: 3

17. К гражданским (личным) правам человека относится право
1)   на жилище
2)   на судебную защиту чести и достоинства
3)   на социальное обеспечение по возрасту
4)   на образование

Ответ: 2

18. Правительство РФ
1)   разрабатывает и принимает законы
2)   управляет федеральной собственностью
3)   утверждает судебные решения
4)   решает вопросы предоставления гражданства

Ответ: 2

19. Анна очень торопилась и перебегала оживленную магистраль на красный свет.  Ее  остановил  работник  правоохранительных  органов  и  объяснил, что  она  совершила  правонарушение.  Какое  правонарушение  совершила Анна?
1)   уголовное
2)   дисциплинарное
3)   гражданское
4)   административное

Ответ: 4

20. Верны ли следующие суждения об основах конституционного строя РФ? А. РФ является федеративной республикой. Б. Государственной религией РФ является православие.
1)   верно только А
2)   верно только Б
3)   верны оба суждения
4)   оба суждения неверны

Ответ: 1

